<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>与时俱进</title>
  <subtitle>time is money</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://qiuhaiyu.com/"/>
  <updated>2017-04-27T09:04:45.450Z</updated>
  <id>http://qiuhaiyu.com/</id>
  
  <author>
    <name>qiuhaiyu</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>《道德经》第三章</title>
    <link href="http://qiuhaiyu.com/2017/04/27/essay/%E3%80%8A%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%BB%8F%E3%80%8B%E7%AC%AC%E4%B8%89%E7%AB%A0/"/>
    <id>http://qiuhaiyu.com/2017/04/27/essay/《道德经》第三章/</id>
    <published>2017-04-27T09:00:12.000Z</published>
    <updated>2017-04-27T09:04:45.450Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<h2 id="《道德经》第二章"><a href="#《道德经》第二章" class="headerlink" title="《道德经》第二章"></a><code>《道德经》第二章</code></h2><p><strong>不上贤①，使民不争；<br>不贵难得之货②，使民不为盗③；<br>不见可欲④，使民不乱。<br>是以圣人之治也，虚其心⑤，实其腹，弱其志⑥，强其骨，恒使民无知、无欲也。<br>使夫知不敢⑦、弗为而已⑧，则无不治矣⑨。</strong></p>
</blockquote>
<a id="more"></a>
<h3 id="【易解】"><a href="#【易解】" class="headerlink" title="【易解】"></a>【易解】</h3><p>不推崇有才德的人，导使老百姓不互相争夺；不珍爱难得的财物，导使老百姓不去偷窃；不显耀足以引起贪心的事物，导使民心不被迷乱。因此，圣人的治理原则是：排空百姓的心机，填饱百姓的肚腹，减弱百姓的竞争意图，增强百姓的筋骨体魄，经常使老百姓没有智巧，没有欲望。致使那些有才智的人也不敢妄为造事。圣人按照“无为”的原则去做，办事顺应自然，那么，天才就不会不太平了。</p>
<h3 id="【注释】"><a href="#【注释】" class="headerlink" title="【注释】"></a>【注释】</h3><p>①上贤：上，同“尚”，即崇尚，尊崇。贤：有德行、有才能的人。</p>
<p>②贵：重视，珍贵。货：财物。</p>
<p>③盗：窃取财物。</p>
<p>④见（xian）：通“现”，出现，显露。此是显示，炫耀的意思。</p>
<p>⑤虚其心：虚，空虚。心：古人以为心主思维，此指思想，头脑。虚其心，使他们心里空虚，无思无欲。</p>
<p>⑥弱其志：使他们减弱志气。削弱他们竞争的意图。</p>
<p>⑦敢：进取。</p>
<p>⑧弗为：同“无为”。</p>
<p>⑨治：治理，此意是治理得天下太平。</p>
<p>　</p>
<h3 id="【引语】"><a href="#【引语】" class="headerlink" title="【引语】"></a>【引语】</h3><p>在老子生活的春秋末期，天下大乱，国与国之间互相征战、兼并，大国称霸，小国自保，统治者们为维持自己的统治，纷纷招揽贤才，用以治国安邦。在当时的社会生活中，处处崇尚贤才，许多学派和学者都提出“尚贤”的主张，这原本是为国家之本着想。然而，在尚贤的旗号下，一些富有野心的人，竞相争权夺位。抢占钱财，给民间也带来恶劣影响。一时间，民心紊乱，盗贼四起，社会处于动荡、大变动的形势。针对社会上被人们所推崇的“尚贤”这一主张，老子在第三章里提出不尚贤的观点，同时也批评了由“尚贤”而引起的追求物质利益的欲望。</p>
<p>这一章里老子主张“不尚贤”、“使民无知、无欲”，他设想要人们回到一种无矛盾的“无为”境界。然而，人类社会的物质文明和精神文明，必定是都要不断地发展提高，所以老子的这种想法是不可能实现的，是消极的。</p>
<p>老子看到了古代社会现实动乱不安、矛盾突出，这是出于差别的存在，老子想用减少差别，来减轻或避免社会矛盾，这也有他进步的一面。</p>
<p>　</p>
<h3 id="【评析】"><a href="#【评析】" class="headerlink" title="【评析】"></a>【评析】</h3><p>在上一章里，老子提出了“无为”的概念，认为要顺应自然规律，做到“无为”。本章里，老子进一步阐述了他的社会政治思想。老子所说的无为，并非不为，而是不妄为，不非为。他认为，体现“道”的“圣人”，要治理百姓，就应当不尊尚贤才异能，以使人民不要争夺权位功名利禄。前面说到，先秦时代关于选贤用能的学说已成强大的社会舆论，各诸侯国争用贤才也形成必然的趋势。老子在这种背景下，敢于提出“不尚贤”的观点，与百家诸子形成对立，似乎不合时宜。不过，在老子的观点中，不包含贬低人才，否定人才的意思。而是说，统治者不要给贤才过分优越的地位、权势和功名，以免使“贤才”成为一种诱惑，引起人们纷纷争权夺利。</p>
<p>在本章里，老子透露出他的人生哲学的出发点，他既不讲人性善，也不讲人性恶，而是说人性本来是纯洁素朴的，犹如一张白纸。如果社会出现尚贤的风气，人们对此当然不会视而不见，肯定会挑动起人们的占有欲、追逐欲，从而导致天下大乱。倘若不使人们看到可以贪图的东西，那么人们就可以保持“无知无欲”的纯洁本性。</p>
<p>不使人们贪欲，并不是要剥夺人们的生存权利，而是要尽可能地“实其腹”、“强其骨”，使老百姓的生活得到温饱，身体健壮可以自保自养；此外要“虚其心”、“弱其志”，使百姓们没有盗取利禄之心，没有争强好胜之志，这样做，就顺应了自然规律，就做到了无为而治。这一章与前章相呼应，从社会的角度，使人人都回归纯洁的、无知无欲的自然本性。这样以自然规律治理人事，天下自然可以得到治理了。</p>
<p>老子的“无为”思想和学说，在当时的历史条件下，有其进步的一面和合理的因素。他认为，历史的发展有其一定的自然规律。这规律不由上帝安排、操纵，也不受人的主观意志支配，而是客观的、自然的。这种观点对当时思想界存在的敬天法祖的观念和某些宗教迷信观念，起到一定的破坏作用。 </p>
<p>　 </p>
<h3 id="【解读】-朴素辩证法的闪光"><a href="#【解读】-朴素辩证法的闪光" class="headerlink" title="【解读】 朴素辩证法的闪光"></a>【解读】 朴素辩证法的闪光</h3><p>任用贤才，富国强兵，而后取列国的为一统，本是春秋战国时代从以血缘关系为纽带的世卿世禄制向封建的中央集权制国家发展之一大时代特征。对人才的重视、使用乃至研究，成了长达五个半世纪的先秦社会中的热点问题。先秦时代是诸子的时代、士的时代和知识分子的黄金时代。由于列国都重视人才的使用，知识分子的社会地位大大提高。他们或者纵横捭阖，游说诸侯，或者著书立说 ，自由阐发自己的观点。多元的政治格局和动荡、变乱的社会现实，为他们聪明才智的发挥提供了最广阔的历史舞台。但不可否认的是，社会大变革中产生的种种弊端，特别是苛重的租税和劳役、频繁的战事所造成的经济凋敝和艰辛的民生，以及统治者的伪善、贪婪、残暴不仁等，都给诸子们以反思。他们希望从理论上来探究其原因。于是，有了从社会本体——人的本性的研讨，来找寻构建理想社会的基石。</p>
<p>墨家、法家对人性作出了“恶”的假定，并因之而提出“崇贤尚才”的主张。主张用积极、斗争的方式来促进社会的改良。他们高扬了人类的能创精神，为先秦社会的发展发挥了良好的积极作用。</p>
<p>与之相反，老子认为人的本性是善良的纯真的。而种种人类丑恶行为，则应当是不合理不完善的社会制度造成人性扭曲的不正常现象。由此，老子坚持去伪存真，保留人性善美而契合自然之道的东西。摒弃所有引起人的贪欲的东西，尤其是当时流行的推崇贤能的风尚，更被他认为是最易产生罪恶的渊薮。他的政治思想，在今天看来，似乎是难以理解。他理想社会中的人民，四肢发达，头脑简单，没有奢侈的物质享受欲望，也没有被各种令人头晕目眩的文化或知识困扰的烦恼。他是一个历史的循环论者。在他的眼里，让人们在一种自由宽松的社会环境中保持人类纯朴天真的精神生活，与自然之道相契合，比物质文明虽然发达，但充满着危机、争斗、谋杀和阴谋的社会制度显然更符合于人类的本性。</p>
<p>他所强调的“无为”，即是顺应自然，其治理社会的效力，显然要比用法令、规章、制度、道德、知识来约束人的社会行为要合理得多，有力得多。这就是“无为而无不为”的基础涵义。而老子的这种社会理想，又是同他的“道”论密切相关的。</p>
<p>出于对自然法则的深刻悟解，老子把适应于“道”的运动，看作是人类政治制度、社会生活以及道德准则都应该遵循的最高准则。具体体现在他政治思想中的即是他鼓吹的“无为之治”和“不言之教”。所谓“无为之治”并不是无所为，而是强调人的社会行为要顺应自然，适用于“道”的运动。李约瑟把这种行为方式解释为“抑制违反自然的行动。”具体地讲，就是要求统治者给老百姓宽松的生活和生产的环境，不强作干预，以顺应自然。老百姓在这种怡然自得的生活环境里，无苛政之苦，无重税之忧，自然会感到这种政策的好处，从而达到了“不言之教”的教化作用。</p>
<p>“无为之治”并不是脱离现实的乌托邦，也不是虚渺幻想中架设起来的空中楼阁，它具有现实中施行的可行性和合理性。最显明的史例就是汉初的黄老无为之治。由于秦王朝的残暴统治和汉楚之争，西汉初期，社会生产遭受严重破坏，经济凋敝，人口大量减少。《史记·平准书》记载当时“自天子不能具钧驷，而将相或乘牛车，齐民无藏盖。”在这种残破的社会经济状况下，自高祖刘邦开始，实行了黄老的无为之治，采取“与民休息”政策。至文帝时期，更进一步推行“轻摇薄赋”、“约法省禁”政策，使生产逐渐得到恢复和发展。</p>
<p>在老子看来，高明的当政者和领导者应懂得自然之道，顺应人的天性，让下属和百姓各尽其能，各守其职，各得其所，相安无事，而切忌用过多的条规制度来进行强制性约束，否则会适得其反。也就是说，最好的政策应该是“清静无为”的政策，不要左一个运动，右一个政策，搞得民众无所适从。要让一个国家、一个社会安定大治，就像对待井水一样，搅动得越凶，残渣败叶就越是泛起，水就越是混浊，最好的办法不是去放什么漂白粉之类的，而是停止施加外力，让它自己慢慢平静下来，这样井水就会自然清静了。“无为而治乃大治”，这是老子“无为”论给后人的有益启示。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;h2 id=&quot;《道德经》第二章&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#《道德经》第二章&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;《道德经》第二章&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;code&gt;《道德经》第二章&lt;/code&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不上贤①，使民不争；&lt;br&gt;不贵难得之货②，使民不为盗③；&lt;br&gt;不见可欲④，使民不乱。&lt;br&gt;是以圣人之治也，虚其心⑤，实其腹，弱其志⑥，强其骨，恒使民无知、无欲也。&lt;br&gt;使夫知不敢⑦、弗为而已⑧，则无不治矣⑨。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="essay" scheme="http://qiuhaiyu.com/categories/essay/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《道德经》第二章</title>
    <link href="http://qiuhaiyu.com/2017/04/02/essay/%E3%80%8A%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%BB%8F%E3%80%8B%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E7%AB%A0/"/>
    <id>http://qiuhaiyu.com/2017/04/02/essay/《道德经》第二章/</id>
    <published>2017-04-02T07:41:26.000Z</published>
    <updated>2017-04-02T07:49:19.261Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<h2 id="《道德经》第二章"><a href="#《道德经》第二章" class="headerlink" title="《道德经》第二章"></a><code>《道德经》第二章</code></h2><p><strong>天下皆知美之为美，恶已①；皆知善，斯不善矣②。<br>有无之相生也③，难易之相成也，长短之相刑也④，<br>高下之相盈也⑤，音声之相和也⑥，<br>先后之相随，恒也。<br>是以圣人居无为之事⑦，行不言之教，<br>万物作而弗始也⑧，为而弗志也⑨，<br>成功而弗居也。夫唯弗居，是以弗去。</strong></p>
</blockquote>
<a id="more"></a>
<h3 id="【易解】"><a href="#【易解】" class="headerlink" title="【易解】"></a>【易解】</h3><p>天下人都知道美之所以为美，那是由于有丑陋的存在。都知道善之所以为善，那是因为有恶的存在。所以有和无互相转化，难和易互相形成，长和短互相显现，高和下互相充实，音与声互相谐和，前和后互相接随——这是永恒的。因此圣人用无为的观点对待世事，用不言的方式施行教化：听任万物自然兴起而不为其创始，有所施为，但不加自己的倾向，功成业就而不自居。正由于不居功，就无所谓失去。</p>
<h3 id="【注释】"><a href="#【注释】" class="headerlink" title="【注释】"></a>【注释】</h3><p>①恶已：恶、丑。已，通“矣”。</p>
<p>②斯：这。</p>
<p>③相：互相。</p>
<p>④刑：通“形”，此指比较、对照中显现出来的意思。</p>
<p>⑤盈：充实、补充、依存。</p>
<p>⑥音声：汉代郑玄为《礼记·乐记》作注时说，合奏出的乐音叫做“音”，单一发出的音响叫做“声”。</p>
<p>⑦圣人居无为之事：圣人，古时人所推崇的最高层次的典范人物。居，担当、担任。无为，顺应自然，不加干涉、不必管束，任凭人们去干事。</p>
<p>⑧作：兴起、发生、创造。</p>
<p>⑨弗志：弗，不。志，指个人的志向、意志、倾向。</p>
<p>　</p>
<h3 id="【引语】"><a href="#【引语】" class="headerlink" title="【引语】"></a>【引语】</h3><p>本章内容分两层次。第一层集中鲜明的体现了老子朴素的辩证法思想。他通过日常的社会现象与自然现象，阐述了世间万物存在，都具有相互依存、相互联系、相互作用的关系，论说了对立统一的规律，确认了对立统一的永恒的、普遍的法则。</p>
<p>在前一层意思的基础上，展开第二层意思：处于矛盾对立的客观世界，人们应当如何对待呢？老人提出了“无为”的观点。此处所讲的“无为”不是无所作为，随心所欲，而是要以辩证法的原则指导人们的社会生活，帮助人们寻找顺应自然、遵循事物客观发展的规律。他以圣人为例，教导人们要有所作为，但不是强作妄为。学术界有人认为第一章是全书的总纲；也有人认为前两章是全书的引言，全书的宗旨都在其中了。</p>
<p>　</p>
<h3 id="【评析】"><a href="#【评析】" class="headerlink" title="【评析】"></a>【评析】</h3><p>无论学术界在“道”的属性方面的争论多么激烈，学者们都一致认为老子的辩证法思想是其哲学上的显著特征。老子认识到，宇宙间的事物都处在变化运动之中的，事物从产生到消亡，都是有始有终的、经常变的，宇宙间没有永恒不变的东西。老子在本章里指出，事物都有自身的对立面，都是以对立的方面为自己存在的前提，没有“有”也就没有“无”，没有“长”也就没有“短”；反之亦然。这就是中国古典哲学中所谓的“相反相成”。本章所用“相生、相成、相形、相盈、相和、相随”等，是指相比较而存在，相依靠而生成，只是不同的对立概念使用的不同动词。</p>
<p>在第三句中首次出现“无为”一词。无为不是无所作为，而是要按照自然界的“无为”的规律办事。老子非常重视矛盾的对立和转化，他的这一见解，恰好是朴素辩证法思想的具体运用。他幻想着有所谓“圣人”能够依照客观规律，以无为的方式去化解矛盾，促进自然的改造和社会的发展。在这里，老子并非夸大了人的被动性，而是主张发挥人的创造性，像“圣人”那样，用无为的手段达到有为的目的。显然，在老子哲学中有发挥主观能动性，去贡献自己的力量，去成就大众的事业的积极进取的因素。</p>
<p>　 </p>
<h3 id="【解读】-朴素辩证法的闪光"><a href="#【解读】-朴素辩证法的闪光" class="headerlink" title="【解读】 朴素辩证法的闪光"></a>【解读】 朴素辩证法的闪光</h3><p>朴素的辩证法，是老子哲学中最有价值的部份。在中国的哲学史上，还从来没有谁像他那样深刻和系统地揭示出了事物对立统一的规律。老子认为，事物的发展和变化，都是在矛盾对立的状态中产生的。对立着的双方互相依存，互相联结，并能向其相反的方向转化。而这种变化，他把它认为是自然的根本性质，“反者，道之动也”（第四十章）。老子的辩证法是基于对自然和社会综合的概括，其目的在于找到一种合理的社会生活的政治制度的模式。他所提出的一系列的对立面，在人类社会生活中随处可见，如善恶、美丑、是非、强弱、成败、祸福等，都蕴含着丰富的辩证法原理。譬如说，如果人们没有对美好事物的认定和追求，也就不会产生对丑恶现象的唾弃；当你还沉浸在幸福或成功的喜悦中时，或许一场灾祸或不幸正悄悄临近。</p>
<p>有个哲学家说过：人们讲得最多的，却往往是他最不了解的，人们对部分事物和表面现象的关注，常常会忽视整体的隐藏在深层次的、最本质的东西。宋代大诗人苏东坡在《题西林壁》一诗中写道：“不识庐山真面目，只缘身在此山中。”这富于哲理的诗句。表述了对事物全体与部分、宏观与微观、现象与本质等诸种关系的领悟，这富于启迪性的人生哲理，与老子的辩证法有异曲同工之妙。如果我们站在历史的高度上，会发现人类文明的进步是在真理与谬误、美与丑、进步与落后等矛盾斗争中前进的。而辩证法的丰富内涵就包含在全部人类文明史中。</p>
<p>老子的朴素辩证法，对中国文化的影响是极其深远的。传统文学艺术中有不少体现辩证思维的范畴，就与之有明显的渊源联系。例如“有”与“无”，出自老庄哲学，“有无相生”体现了事物 对立统一的辩证关系，实际也体现了艺术创作的辩证关系。后世的作家、艺术家，他们逐步从老庄哲学中引申出了这样一种思想：通过“有声”、“有色”的艺术，而进入“无声”、“无色”的艺术深层境界，才是至美的境界。与之相关，“虚”与“实”的概念也随之应运而生，而“虚实相生”理论也成为中国古代艺术美学中独具特色的理论。</p>
<p>“奇”与“正”这对范畴涉及艺术创作中整齐与变化相统一的创造、表现方法，为中国古代作家、艺术家所常用。“正”指正常、正规、正统、整齐、均衡，“奇”指反常、怪异、创新、参差、变化，二者在艺术创造中是“多样统一”规律的具体表现之一。在创作者们看来，其意味着事物与事物或形式因素之间既有对称、均衡、整齐以有参差、矛盾、变化，彼此相反相成，正中见奇，奇中有正，奇正相生，于是产生出和谐的、新颖的艺术美。倘若寻根究源，“奇”与“正”作为对立的哲学范畴，正始见于《老子》五八章：“正复为奇”。而将这对范畴移用于文学理论中，则始于刘勰《文心雕龙》。</p>
<p>不容否认，在中国哲学辩证法发展史上，老子的学说及其影响值得大书特书一笔。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;h2 id=&quot;《道德经》第二章&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#《道德经》第二章&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;《道德经》第二章&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;code&gt;《道德经》第二章&lt;/code&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;天下皆知美之为美，恶已①；皆知善，斯不善矣②。&lt;br&gt;有无之相生也③，难易之相成也，长短之相刑也④，&lt;br&gt;高下之相盈也⑤，音声之相和也⑥，&lt;br&gt;先后之相随，恒也。&lt;br&gt;是以圣人居无为之事⑦，行不言之教，&lt;br&gt;万物作而弗始也⑧，为而弗志也⑨，&lt;br&gt;成功而弗居也。夫唯弗居，是以弗去。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="essay" scheme="http://qiuhaiyu.com/categories/essay/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>随</title>
    <link href="http://qiuhaiyu.com/2017/04/02/essay/%E9%9A%8F/"/>
    <id>http://qiuhaiyu.com/2017/04/02/essay/随/</id>
    <published>2017-04-02T06:49:36.000Z</published>
    <updated>2017-04-02T07:27:38.769Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<h2 id="奋斗"><a href="#奋斗" class="headerlink" title="奋斗"></a><code>奋斗</code></h2></blockquote>
<p><strong>20岁的贪玩，造就了30岁的无奈。<br>    30岁的无奈，导致了40岁的无为！<br>    40岁的无为，奠定了50岁的失败。<br>    50岁的失败，酿造了一辈子的碌碌无为！<br>    古语云： 三十不立，四十不富，五十而衰靠子助。<br>    请不要在该奋斗的年纪选择了安逸。<br>    你不努力，想拉你一把，都找不到你的手在哪里。</strong></p>
<p><strong>和此卖家交流，不由得精神为之一振，<br>自觉七经八脉为之一畅，我在淘宝买了这么多年，<br>所 谓阅商无数，但与卖家您交流，我只想说，<br>老板你实在是太好了，你的高尚情操太让人感动了，<br>本人对此卖家之仰慕如滔滔江水连绵不绝，海枯石烂，天崩地裂，永不变心。<br>交易成功 后，我的心情是久久不能平静，自古英雄出少年，卖家年纪轻轻，就有经天纬地之才，定国 安邦之智，<br>而今，天佑我大中华，沧海桑田 5000 年，神州平地一声雷，飞沙走石，大雾迷 天，朦胧中，<br>只见顶天立地一金甲天神立于天地间，花见花开，人见人爱，这位英雄手持双 斧，二目如电，一斧下去，混沌初开，二斧下去，女娲造人，三斧下去，小生倾倒。<br>得此大 英雄，实乃国之幸也，民之福，人之初也，怎不叫人喜极而泣……看着交易成功，我竟产生 出一种无以名之的悲痛感——啊， 这么好的卖家， 如果将来我再也遇不到了， 那我该怎么办？<br>直到我毫不犹豫地把卖家的店收藏了， 我内心的那种激动才逐渐平静下来， 可是我立刻想到， 这么好的卖家，倘若别人看不到，那么不是浪费心血吗？<br>经过痛苦的思想斗争，我终于下定 决心，牺牲小我，奉献大我。我要以此评价奉献给世人赏阅，我要给好评</strong></p>
<p><code>goodluck</code></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;h2 id=&quot;奋斗&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#奋斗&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;奋斗&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;code&gt;奋斗&lt;/code&gt;&lt;/h2&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20岁的贪玩，造就了30岁的无奈。&lt;br&gt; 
    
    </summary>
    
      <category term="essay" scheme="http://qiuhaiyu.com/categories/essay/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《道德经》第一章</title>
    <link href="http://qiuhaiyu.com/2017/04/01/essay/%E3%80%8A%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%BB%8F%E3%80%8B%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0/"/>
    <id>http://qiuhaiyu.com/2017/04/01/essay/《道德经》第一章/</id>
    <published>2017-04-01T00:41:29.000Z</published>
    <updated>2017-04-02T07:33:19.789Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<h2 id="《道德经》第一章"><a href="#《道德经》第一章" class="headerlink" title="《道德经》第一章"></a><code>《道德经》第一章</code></h2><p><strong>道可道，非常道；名可名，非常名。<br>无名，天地之始；有名，万物之母。<br>故常无欲，以观其妙；常有欲，以观其徼。<br>此两者同出而异名，同谓之玄。<br>玄之又玄，众妙之门。</strong></p>
</blockquote>
<a id="more"></a>
<h3 id="【易解】"><a href="#【易解】" class="headerlink" title="【易解】"></a>【易解】</h3><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div><div class="line">6</div><div class="line">7</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">取道于寻常可取之道，其道非恒久之道；取名于寻常可取之名，</div><div class="line">其名非恒久之名。取名于无名，就好比天地未判之初始；</div><div class="line">取名于有名，乃是万物化生之根本。</div><div class="line">所以，通常要无所趋求，以便观想那无以名状的微妙；时常又要有所趋求，以便观想那成名化物的极限。</div><div class="line">这两方面是同一行为体的不同显现，</div><div class="line">同样深及于行为体的幽深内殿。在这同样深及幽深的两者之间作不断深入的循环运行，</div><div class="line">就是一切行为运作的微妙法门。</div></pre></td></tr></table></figure>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;h2 id=&quot;《道德经》第一章&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#《道德经》第一章&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;《道德经》第一章&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;code&gt;《道德经》第一章&lt;/code&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;道可道，非常道；名可名，非常名。&lt;br&gt;无名，天地之始；有名，万物之母。&lt;br&gt;故常无欲，以观其妙；常有欲，以观其徼。&lt;br&gt;此两者同出而异名，同谓之玄。&lt;br&gt;玄之又玄，众妙之门。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="essay" scheme="http://qiuhaiyu.com/categories/essay/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>道德经</title>
    <link href="http://qiuhaiyu.com/2017/03/31/essay/%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%BB%8F/"/>
    <id>http://qiuhaiyu.com/2017/03/31/essay/道德经/</id>
    <published>2017-03-31T14:07:19.000Z</published>
    <updated>2017-03-31T14:11:11.695Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>1.道可道，非常道。名可名，非常名。无名天地之始；有名万物之母。</p>
<p>　　2.天下皆知美之为美，斯恶已。皆知善之为善，斯不善已。</p>
<p>　　3.有无相生，难易相成，长短相形，高下相盈，音声相和，前后相随。恒也。</p>
<p>　　4.不尚贤，使民不争；不贵难得之货，使民不为盗；不见可欲，使民心不乱。是以圣人之治，虚其</p>
<p>心，实其腹，弱其志，强其骨。常使民无知无欲。使夫智者不敢为也。为无为，则无不治。<br><a id="more"></a><br>　　5.天地不仁，以万物为刍狗；圣人不仁，以百姓为刍狗。</p>
<p>　　6.多言数穷，不如守中。</p>
<p>　　7.谷神不死，是谓玄牝。玄牝之门，是谓天地根。绵绵若存，用之不勤。</p>
<p>　　8.天长地久。天地所以能长且久者，以其不自生，故能长生。是以圣人后其身而身先；外其身而身</p>
<p>存。非以其无私邪？故能成其私。</p>
<p>　　9.上善若水。水善利万物而不争，处众人之所恶，故几于道。</p>
<p>　　10.居善地，心善渊，与善仁，言善信，政善治，事善能，动善时。夫唯不争，故无尤。</p>
<p>　　11.持而盈之，不如其已；揣而锐之，不可长保。金玉满堂，莫之能守；富贵而骄，自遗其咎。功遂</p>
<p>身退，天之道也。</p>
<p>　　12.三十辐，共一毂，当其无，有车之用。埏埴以为器，当其无，有器之用。凿户牖以为室，当其</p>
<p>无，有室之用。故有之以为利，无之以为用。</p>
<p>　　13.五色令人目盲；五音令人耳聋；五味令人口爽；驰骋畋猎，令人心发狂；难得之货，令人行妨。</p>
<p>是以圣人为腹不为目，故去彼取此。</p>
<p>　　14.宠辱若惊，贵大患若身。</p>
<p>　　15.太上，不知有之；其次，亲而誉之；其次，畏之；其次，侮之。信不足焉，有不信焉。</p>
<p>　　16.大道废，有仁义；智慧出，有大伪；六亲不和，有孝慈；国家昏乱，有忠臣。</p>
<p>　　17.绝圣弃智，民利百倍；绝仁弃义，民复孝慈；绝巧弃利，盗贼无有。此三者以为文，不足。故令</p>
<p>有所属：见素抱朴，少思寡欲，绝学无忧。</p>
<p>　　18.人之所畏，不可不畏。</p>
<p>　　19.俗人昭昭，我独昏昏。俗人察察，我独闷闷。</p>
<p>　　20.曲则全，枉则直，洼则盈，敝则新，少则多，多则惑。</p>
<p>　　21.是以圣人抱一为天下式。不自见，故明；不自是，故彰；不自伐，故有功；不自矜，故长。夫唯</p>
<p>不争，故天下莫能与之争。</p>
<p>　　22.希言自然。故飘风不终朝，骤雨不终日。</p>
<p>　　23.企者不立；跨者不行；自见者不明；自是者不彰；自伐者无功；自矜者不长。</p>
<p>　　24.有物混成，先天地生。寂兮寥兮，独立而不改，周行而不殆，可以为天地母。吾不知其名，强字</p>
<p>之曰道，强为之名曰大。大曰逝，逝曰远，远曰反。</p>
<p>　　25.故道大，天大，地大，人亦大。域中有四大，而人居其一焉。</p>
<p>　　26.人法地，地法天，天法道，道法自然。</p>
<p>　　27.重为轻根，静为躁君。轻则失根，躁则失君。</p>
<p>　　28.物壮则老，是谓不道，不道早已。更多老子名言敬请关注习古堂国学网的相关文章。</p>
<p>　　29.夫兵者，不祥之器，物或恶之，故有道者不处。</p>
<p>　　30.吉事尚左，凶事尚右。偏将军居左，上将军居右，言以丧礼处之。杀人之众，以悲哀泣之，战胜</p>
<p>以丧礼处之。</p>
<p>　　31.天地相合，以降甘露，民莫之令而自均。</p>
<p>　　32.始制有名，名亦既有，夫亦将知止，知止可以不殆。</p>
<p>　　33.譬道之在天下，犹川谷之于江海。</p>
<p>　　34.知人者智，自知者明。胜人者有力，自胜者强。知足者富。强行者有志。不失其所者久。死而不</p>
<p>亡者寿。以其终不自为大，故能成其大。</p>
<p>　　35.将欲歙之，必故张之；将欲弱之，必故强之；将欲废之，必故兴之；将欲取之，必故与之。是谓</p>
<p>微明。</p>
<p>　　36.柔弱胜刚强。鱼不可脱于渊，国之利器不可以示人。</p>
<p>　　37.道常无为而无不为。更多老子名言敬请关注习古堂国学网的相关文章。</p>
<p>　　38.上德不德，是以有德；下德不失德，是以无德。上德无为而无以为；下德无为而有以为。上仁为</p>
<p>之而无以为；上义为之而有以为。上礼为之而莫之应，则攘臂而扔之。故失道而后德，失德而后仁，失仁</p>
<p>而后义，失义而后礼。</p>
<p>　　39.夫礼者，忠信之薄，而乱之首。</p>
<p>　　40.昔之得一者：天得一以清；地得一以宁；神得一以灵；谷得一以生；侯得一以为天下正。</p>
<p>　　41.天下万物生于有，有生于无。</p>
<p>　　42.上士闻道，勤而行之；中士闻道，若存若亡；下士闻道，大笑之。不笑不足以为道。故建言有</p>
<p>之：明道若昧；进道若退；夷道若□；上德若谷；广德若不足；建德若偷；质真若渝；大白若辱；大方无</p>
<p>隅；大器晚成；大音希声；大象无形；道隐无名。</p>
<p>　　43.道生一，一生二，二生三，三生万物。万物负阴而抱阳，冲气以为和。</p>
<p>　　44.人之所恶，唯孤、寡、不谷，而王公以为称。</p>
<p>　　45.人之所教，我亦教之。强梁者不得其死，吾将以为教父。</p>
<p>　　46.天下之至柔，驰骋天下之至坚。无有入无间，吾是以知无为之有益。</p>
<p>　　47.不言之教，无为之益，天下希及之。</p>
<p>　　48.名与身孰亲？身与货孰多？得与亡孰病？</p>
<p>　　49.甚爱必大费；多藏必厚亡。故知足不辱，知止不殆，可以长久。</p>
<p>　　50.大成若缺，其用不弊。大盈若冲，其用不穷。大直若屈，大巧若拙，大辩若讷。</p>
<p>　　51.静胜躁，寒胜热。清静为天下正。</p>
<p>　　52.天下有道，却走马以粪。天下无道，戎马生于郊。</p>
<p>　　53.祸莫大于不知足；咎莫大于欲得。故知足之足，常足矣。</p>
<p>　　54.不出户，知天下；不窥牖，见天道。其出弥远，其知弥少。是以圣人不行而知，不见而明，不为</p>
<p>而成。</p>
<p>　　55.为学日益，为道日损。损之又损，以至于无为。</p>
<p>　　56.无为而无不为。取天下常以无事，及其有事，不足以取天下。</p>
<p>　　57.圣人常无心，以百姓心为心。</p>
<p>　　58.善者，吾善之；不善者，吾亦善之；德善。信者，吾信之；不信者，吾亦信之；德信。</p>
<p>　　59.出生入死。生之徒，十有三；死之徒，十有三；人之生，动之于死地，亦十有三。</p>
<p>　　60.道生之，德畜之，物形之，势成之。是以万物莫不尊道而贵德。</p>
<p>　　61.道之尊，德之贵，夫莫之命而常自然。故道生之，德畜之；长之育之；成之熟之；养之覆之。生</p>
<p>而不有，为而不恃，长而不宰。是谓玄德。</p>
<p>　　62.修之于身，其德乃真；修之于家，其德乃馀；修之于乡，其德乃长；修之于邦，其德乃丰；修之</p>
<p>于天下，其德乃普。故以身观身，以家观家，以乡观乡，以邦观邦，以天下观天下。吾何以知天下然哉？</p>
<p>以此。更多老子名言敬请关注习古堂国学网的相关文章。</p>
<p>　　 63.知者不言，言者不知。</p>
<p>　　64.挫其锐，解其纷，和其光，同其尘，是谓“玄同”。故不可得而亲，不可得而疏；不可得而利，</p>
<p>不可得而害；不可得而贵，不可得而贱。故为天下贵。</p>
<p>　　65.以正治国，以奇用兵，以无事取天下。吾何以知其然哉？以此：天下多忌讳，而民弥贫；人多利</p>
<p>器，国家滋昏；人多伎巧，奇物滋起；法令滋彰，盗贼多有。故圣人云：“我无为，而民自化；我好静，</p>
<p>而民自正；我无事，而民自富；我无欲，而民自朴。”</p>
<p>　　66.其政闷闷，其民淳淳；其政察察，其民缺缺。是以圣人方而不割，廉而不刿，直而不肆，光而不</p>
<p>耀。</p>
<p>　　67.祸兮福之所倚，福兮祸之所伏。孰知其极？其无正也。正复为奇，善复为妖。人之迷，其日固</p>
<p>久。</p>
<p>　　68.治人事天，莫若啬。</p>
<p>　　69.治大国，若烹小鲜。</p>
<p>　　70.大邦者下流，天下之牝，天下之交也。牝常以静胜牡，以静为下。故大邦以下小邦，则取小邦；</p>
<p>小邦以下大邦，则取大邦。故或下以取，或下而取。大邦不过欲兼畜人，小邦不过欲入事人。夫两者各得</p>
<p>所欲，大者宜为下。</p>
<p>　　71.为无为，事无事，味无味。</p>
<p>　　72.图难于其易，为大于其细；天下难事，必作于易，天下大事，必作于细。是以圣人终不为大，故</p>
<p>能成其大。</p>
<p>　　73.夫轻诺必寡信，多易必多难。是以圣人犹难之，故终无难矣。</p>
<p>　　74.合抱之木，生于毫末；九层之台，起于累土；千里之行，始于足下。</p>
<p>　　75.民之从事，常于几成而败之。慎终如始，则无败事。</p>
<p>　　76.古之善为道者，非以明民，将以愚之。民之难治，以其智多。故以智治国，国之贼；不以智治</p>
<p>国，国之福。</p>
<p>　　77.江海之所以能为百谷王者，以其善下之，故能为百谷王。是以圣人欲上民，必以言下之；欲先</p>
<p>民，必以身后之。是以圣人处上而民不重，处前而民不害。是以天下乐推而不厌。以其不争，故天下莫能</p>
<p>与之争。</p>
<p>　　78.我有三宝，持而保之。一曰慈，二曰俭，三曰不敢为天下先。</p>
<p>　　79.慈故能勇；俭故能广；不敢为天下先，故能成器长。今舍慈且勇；舍俭且广；舍后且先；死矣！</p>
<p>夫慈以战则胜，以守则固。天将救之，以慈卫之。</p>
<p>　　80.善为士者，不武；善战者，不怒；善胜敌者，不与；善用人者，为之下。是谓不争之德，是谓用</p>
<p>人之力，是谓配天古之极。</p>
<p>　　81.祸莫大于轻敌，轻敌几丧吾宝。故抗兵相若，哀者胜矣。</p>
<p>　　82.吾言甚易知，甚易行。天下莫能知，莫能行。</p>
<p>　　83.言有宗，事有君。夫唯无知，是以不我知。</p>
<p>　　84.知不知，尚矣；不知知，病也。圣人不病，以其病病。夫唯病病，是以不病。</p>
<p>　　85.民不畏威，则大威至。</p>
<p>　　86.无狎其所居，无厌其所生。夫唯不厌，是以不厌。是以圣人自知不自见；自爱不自贵。故去彼取</p>
<p>此。</p>
<p>　　87.勇于敢则杀，勇于不敢则活。此两者，或利或害。天之所恶，孰知其故？更多老子名言敬请关注</p>
<p>习古堂国学网的相关文章。</p>
<p>　　88.天网恢恢，疏而不失。</p>
<p>　　89.民不畏死，奈何以死惧之？若使民常畏死，而为奇者，吾得执而杀之，孰敢？</p>
<p>　　90.民之饥，以其上食税之多，是以饥。民之难治，以其上之有为，是以难治。民之轻死，以其上求</p>
<p>生之厚，是以轻死。夫唯无以生为者，是贤于贵生。</p>
<p>　　91.人之生也柔弱，其死也坚强。草木之生也柔脆，其死也枯槁。故坚强者死之徒，柔弱者生之徒。</p>
<p>是以兵强则灭，木强则折。强大处下，柔弱处上。</p>
<p>　　92.天之道，其犹张弓欤？高者抑之，下者举之；有馀者损之，不足者补之。天之道，损有馀而补不</p>
<p>足。人之道，则不然，损不足以奉有馀。孰能有馀以奉天下，唯有道者。</p>
<p>　　93.是以圣人为而不恃，功成而不处，其不欲见贤。</p>
<p>　　94.天下莫柔弱于水，而攻坚强者莫之能胜，以其无以易之。</p>
<p>　　95.弱之胜强，柔之胜刚，天下莫不知，莫能行。</p>
<p>　　96.和大怨，必有馀怨；报怨以德，安可以为善？</p>
<p>　　97.小国寡民。使有什伯之器而不用；使民重死而不远徙。虽有舟舆，无所乘之，虽有甲兵，无所陈</p>
<p>之。使民复结绳而用之。</p>
<p>　　98.甘其食，美其服，安其居，乐其俗。邻国相望，鸡犬之声相闻，民至老死，不相往来。</p>
<p>　　99.信言不美，美言不信。善者不辩，辩者不善。知者不博，博者不知。</p>
<p>　　100.天之道，利而不害；圣人之道，为而不争。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;1.道可道，非常道。名可名，非常名。无名天地之始；有名万物之母。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2.天下皆知美之为美，斯恶已。皆知善之为善，斯不善已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　3.有无相生，难易相成，长短相形，高下相盈，音声相和，前后相随。恒也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　4.不尚贤，使民不争；不贵难得之货，使民不为盗；不见可欲，使民心不乱。是以圣人之治，虚其&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;心，实其腹，弱其志，强其骨。常使民无知无欲。使夫智者不敢为也。为无为，则无不治。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="essay" scheme="http://qiuhaiyu.com/categories/essay/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一个创业者的胸怀是从善待每一个老员工开始</title>
    <link href="http://qiuhaiyu.com/2017/03/31/investment/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%88%9B%E4%B8%9A%E8%80%85%E7%9A%84%E8%83%B8%E6%80%80%E6%98%AF%E4%BB%8E%E5%96%84%E5%BE%85%E6%AF%8F%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%80%81%E5%91%98%E5%B7%A5%E5%BC%80%E5%A7%8B/"/>
    <id>http://qiuhaiyu.com/2017/03/31/investment/一个创业者的胸怀是从善待每一个老员工开始/</id>
    <published>2017-03-31T14:03:47.000Z</published>
    <updated>2017-03-31T14:06:02.645Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>中国人创业一般都是以义聚，然后以利散，往往都是因为意气相投，然后一起创业，但是一般都死在了利益分配上。</p>
</blockquote>
<p>前面羞于谈利益，一个个都不说，提到的时候，都说干了再说，蛋糕做大咱再分，到好了的时候，问题反倒出来了，一个个都觉得不公平，谁都觉得委屈。然后往往一拍两散，甚至手足相残。 </p>
<p>公司在创业初期往往很难有豪华配置的，都是能力一般的人，阿里十八罗汉当初也不是啥牛人，很正常，会起来造反的一般都是泥腿子，没有任何好通道的人才会出来创业，再过去十几年几百年都是如此。公司做大了，你会发现这些人就成为累赘，于是有些人选择干掉他们，例如朱元璋，有些人选择让他们养老，例如赵匡胤。如何安置跟不上公司发展的老员工考量的是一个创业者的胸怀，我这点很喜欢马云，马化腾，没有功劳的苦劳，也值得你去善待他们，他们是你在一无是处时候最信任你的人。如果他们都不能被善待，以后谁还敢和你共事？因为他们的下场很可能是后面跟着你的人的下场。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;中国人创业一般都是以义聚，然后以利散，往往都是因为意气相投，然后一起创业，但是一般都死在了利益分配上。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;前面羞于谈利益，一个个都不说，提到的时候，都说干了再说，蛋糕做大咱再分，到好了的时候，问题反倒出来了，
    
    </summary>
    
      <category term="investment" scheme="http://qiuhaiyu.com/categories/investment/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>国家地理杂志</title>
    <link href="http://qiuhaiyu.com/2017/03/31/life/%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%9C%B0%E7%90%86%E6%9D%82%E5%BF%97/"/>
    <id>http://qiuhaiyu.com/2017/03/31/life/国家地理杂志/</id>
    <published>2017-03-31T11:50:56.000Z</published>
    <updated>2017-03-31T13:59:41.985Z</updated>
    
    <summary type="html">
    
      这是一个关于钱的故事
    
    </summary>
    
      <category term="life" scheme="http://qiuhaiyu.com/categories/life/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>互联网从业者必知:百度、阿里、腾讯内部岗位级别和薪资结构讲解</title>
    <link href="http://qiuhaiyu.com/2017/03/31/tech/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E4%BB%8E%E4%B8%9A%E8%80%85%E5%BF%85%E7%9F%A5-%E7%99%BE%E5%BA%A6%E3%80%81%E9%98%BF%E9%87%8C%E3%80%81%E8%85%BE%E8%AE%AF%E5%86%85%E9%83%A8%E5%B2%97%E4%BD%8D%E7%BA%A7%E5%88%AB%E5%92%8C%E8%96%AA%E8%B5%84%E7%BB%93%E6%9E%84%E8%AE%B2%E8%A7%A3/"/>
    <id>http://qiuhaiyu.com/2017/03/31/tech/互联网从业者必知-百度、阿里、腾讯内部岗位级别和薪资结构讲解/</id>
    <published>2017-03-31T08:50:56.000Z</published>
    <updated>2017-03-31T13:32:41.482Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="一、阿里内部级别和薪资待遇"><a href="#一、阿里内部级别和薪资待遇" class="headerlink" title="一、阿里内部级别和薪资待遇"></a>一、阿里内部级别和薪资待遇</h1><p>先看个例子，或许你也曾像他一样纠结BAT的offer：<br>最近刚通过阿里面试，但基本薪酬也是不升反小降。 级别只有P6+，连P7都没有，非常郁闷，打算拒绝算了。小本工作9年了，这算不算loser ?<br>奇了怪了，阿里系的P6和P7的范围到底是多少?<br>不过反过来说，阿里系面试还真是有点深度的，通过不易，但拿到这个级别总感觉是否自已混的太一般了。<br>郁闷。<br>这样的纠结实在太常见了，都是工作好几年的老程序员了，好不容易动心跳个槽，猎头开始保证得好好的，怎么拿到offer的薪酬却不尽如人意?是自己能力不够，还是被HR/猎头忽悠?<br>专心做技术的大都是心思单纯之人，却最容易吃亏，知己知彼方可百战不殆，看看对方的级别和待遇，谋定而后动，才能跳得更远，走得更稳。<br><a id="more"></a><br>1、阿里内部的常见级别和定义<br>P序列=技术岗 M序列=管理岗 (注：样本有限，以下全部数据仅供参考!)<br><img src="/common/pic/tec/ali.jpg" alt=""><br>互联网从业者必知:百度、阿里、腾讯内部岗位级别和薪资结构讲解 好文分享 第2张<br>阿里的非管理岗分为10级;<br>其中P6、P7、P8需求量最大，也是阿里占比最大的级别。<br>前面例子中那位郁闷的同学拿到了P6+的offer，正处于最庞大但又最尴尬的级别中段，至于为什么差一点儿没拿到P7，难道是HR在省招聘费?<br>2、阿里的级别对应薪资<br><img src="/common/pic/tec/ali2.jpg" alt=""><br>互联网从业者必知:百度、阿里、腾讯内部岗位级别和薪资结构讲解 好文分享 第3张<br>阿里薪资结构：一般是12+1+3=16薪<br>年底的奖金为0-6个月薪资，90%人可拿到3个月<br>除了薪水，股票也是重要的收入之一，阿里的股票分年限行权，一般4年拿完<br>说到股票，顺便普及下常识。股票是公司用来奖励员工忠诚度的，所以阿里分年限行权，要离职套现得准备好充足的现金。因为当月薪水和归属股票是一起算作当月个人收入的，所以归属时通常要缴纳高达45%的个税，然后得到的可能还是限制性股票，还不能马上卖呢。等到可以出售的时候，还得缴纳20%股票增值部分的个人所得税。<br>同时，你必须先缴税，才能归属，缴税还必须用现金，不能sell to cover!So，拿的越多，先拿出的cash就越多，这里面的流动<br>性风险你自己权衡吧。</p>
<h1 id="二、百度内部级别和薪资待遇"><a href="#二、百度内部级别和薪资待遇" class="headerlink" title="二、百度内部级别和薪资待遇"></a>二、百度内部级别和薪资待遇</h1><p>1、百度的技术级别<br>百度有4万人，每年招聘应届生技术产品人员1000人左右，技术岗位级别和阿里类似，分为T序列12级，不赘述了，大概阿里的级别减1或2，就是百度的级别。<br>主要集中在T5/T6，升T7很困难，T7升T8更困难;T7以上一般就不做coding了;<br>一般来说，在百度待3年能给到T5，很多人都等不到三年，原因下面说，社招过来的，一般是外面公司的技术骨干了;<br>T10是技术总监，十个左右;T11是首席科学家;T12基本没见过。<br>2、百度薪资的大概范围<br><img src="/common/pic/tec/bd1.jpg" alt=""><br>互联网从业者必知:百度、阿里、腾讯内部岗位级别和薪资结构讲解 好文分享 第4张<br>百度薪资结构：月薪×14.6(12+0.6+2)，其他岗位月薪×14。<br>T5以上为关键岗位，另外有股票、期权;<br>T5、T6占比最大的级别，T8、T9占比最小;<br>级别越高，每档之间的宽幅越大。<br>百度是一家业务定性，内部稳定，金字塔形的成熟公司。也就是说，大部分事情都是按部就班、驾轻就熟，所有人都比较轻松、稳定、舒服，尤其是对老员工而言。但是对于新员工来说，这意味着成长空间的极度压缩，机会少，上升慢。<br>百度工资高，福利好，但是这么多年期权已经基本发光了，只有总监以上才有，几十股几百股就算多了。问题就来了，百度新老员工的期权数量太悬殊，据说到百度楼下停车场一看，开卡宴的都是老员工，开捷达的都是新员工，其实很多新员工的贡献比老员工大得多，但是收入反而倒挂，于是很多新人等不到3年就跳了。</p>
<h1 id="三、腾讯的内部级别和薪资待遇"><a href="#三、腾讯的内部级别和薪资待遇" class="headerlink" title="三、腾讯的内部级别和薪资待遇"></a>三、腾讯的内部级别和薪资待遇</h1><p>1、腾讯的技术级别<br>腾讯的分级和阿里/百度都不一样，分为T1/T2/T3/T4共4级，每级又细分为3小级。<br>员工仍然集中在中段，尤其是 T2.3 和 T3.1;<br>想从T2跨到T3，即从2.3升3.1是非常困难的。<br>2、腾讯的薪酬和级别的关系<br><img src="/common/pic/tec/tx1.jpg" alt=""><br>互联网从业者必知:百度、阿里、腾讯内部岗位级别和薪资结构讲解 好文分享 第5张<br>腾讯标准薪资是14薪，但是通常能拿到16-20薪;<br>T3.1以上开始另外有股票。<br>值得一提的是，腾讯是有淘汰制考核的。一般一年两次考核(6月、12月)，实行末尾淘汰制，0-10%优秀，必须有5%的人转组(转组也可能出现没人接收的情况)或者被开除。<br>升级也和考核结果很有关系，要升一个小等级，必须最近两次考核得过一次A类考核结果。升 T3.1是内部晋升的第一道槛，要求架构在领域内优秀，被追问攻击时能无漏洞应答出来——据说只有30%的通过率。同时，腾讯好的一点在于，底层普通员工如果技术真的不错，照样升级，和是不是leader关系不大。leader的带队价值在T3.3时才显现出来。<br>来看看BAT级别对照表<br><img src="/common/pic/tec/tab.jpg" alt=""><br>互联网从业者必知:百度、阿里、腾讯内部岗位级别和薪资结构讲解 好文分享 第6张<br>结语<br>各个公司头衔名字都不一样，级别的数目也不一样;有些扁平，有些很多level慢慢升;有些薪水范围严格跟级别挂钩，有些薪水和级别并没有绝对对应的关系。无论你是向往BAT还是身居其中，把握每年的评级机会/跳槽机会，建立一条上升的职业曲线更为重要。因为，没有变化是一件很可怕的事情。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      这是一个关于钱的故事
    
    </summary>
    
      <category term="tech" scheme="http://qiuhaiyu.com/categories/tech/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
